# IP-Adressen[^1]
---

## Adressen

Sämtliche Geräte in einem Netzwerk müssen eine Adresse erhalten, damit Datenpakete an die richtigen Stellen weitergeleitet werden können.

Im *Internet Protocol* (IP) werden IP-Adressen verwendet. Es gibt zwei Versionen des *Internet Protocols*: IPv4 und IPv6.

## IPv4-Adressen

Eine IPv4-Adresse ist eine Folge von vier Bytes. Sie besteht also aus 32 Bit, wie im folgenden Beispiel:

`11000000 10101000 11001000 00000001`

Um IP-Adressen besser lesen und austauschen zu können, werden die vier Bytes normalerweise als Dezimalzahlen geschrieben und durch Punkte abgetrennt, also beispielsweise:

`192.168.200.1`.

Es gibt 2^32 = 4'294'967'296 verschiedene IP-Adressen. Auf den ersten Blick scheint die Anzahl sehr gross zu sein. Durch die Vielzahl an internetfähigen Geräten weltweit sind ein Grossteil der Adressen inzwischen vergeben.

In Zukunft wird es daher ein erweitertes System (IPv6) mit noch viel mehr Adressen geben.

## Adressierung von IP-Teilnetzwerken

![](./ip-network.png)

Hosts und Router, die ein lokales Netzwerk bilden, erhalten im IP-Adressiersystem einheitliche IP-Adressen.

Alle IP-Adressen des oberen Netzwerkes haben eine IP-Adresse der Gestalt `192.168.200.xxx`, alle IP-Adressen des unteren Netzwerkes eine IP-Adresse der Gestalt `192.168.100.xxx`. Zudem ist der Router in ein weiteres Netzwerk mit IP-Adressen der Gestalt `212.135.18.xxx` eingebunden.

Diese Form der einheitlichen Adressierung erlaubt es, die Zugehörigkeit zu Teilnetzen schnell zu entscheiden. Ein Netzteilnehmer muss hierzu nur die Netzwerkmaske des entsprechenden Teilnetzes (wie z.B. `192.168.200.xxx`) kennen.

[^1]: Quelle: [inf-schule: Fachkonzept IP-Adressierung](https://www.inf-schule.de/kommunikation/netze/module/vermittlung/dienste_protokolle/ipadressierung)

## :extra: IPv6-Adressen

Eine IPv6-Adresse besteht aus 16 Bytes, also aus 128 Bit. Damit gibt es 2^128 verschiedene Adressen. Somit könnte jedes Atom im Universum (ca. 10^84 bis 10^89) eine eindeutige IPv6-Adresse erhalten.

IPv6-Adressen werden als Hexadezimalzahl dargestellt. Dabei werden immer vier hexadezimale Ziffern (vier Byte) zusammengefasst. Als Trennzeichen wird das Doppelpunkt `:` verwendet:

`2001:0db8:85a3:08d3::0370:7344`
